<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>LionNet</title>
        <description>Programowanie, sieci komputerowe, informatyka.</description>      
        <link>http://lion.net.pl</link>
        <language>pl</language>
        <generator>Sculpin</generator>
        <category>IT</category>
        <atom:link href="http://lion.net.pl/blog/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
                <item>
            <title>SpreadIT 2015 - relacja</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>OOP, QA, SpreadIT, MEETING</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;Miałem przyjemność wziąć udział na konferencji SpreadIT jako jeden z jej 600 
uczestników. Postanowiłem napisać krótką relację - notkę z tego wydarzenia podsumowującą
tegoroczną edycję tej popularnej konferencji na którą tłumnie przybywają osoby
związane z IT z całego Śląska.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SpreadIT 2015 było trzecią odsłoną tego wydarzenia i jak się okazało cieszy się
ono z roku na rok coraz większym zainteresowaniem. Podczas przemowy otwieracjącej
konferencję dowiedzieliśmy się że jest nas około 600 zapisanych uczestników oraz
że tradycyjnie nie dla wszystkich starczy koszulek - mnie w tym roku akurat się
udało jedną dostać ;). Ogłoszone zostało także, że ustandaryzowano wymowę
nazwy konferencji: spread[aj][ti] ;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Konferencja podzielona została na trzy bloki tematyczne: inżynieria
oprogramowania, tematyki miękkie oraz tworzenie gier komputerowych. Można było 
wysłuchać do pięciu wykładów lub wziąć udział w warsztatach. Spośród tej bogatej 
oferty wybrałem cztery wykłady o które postaram się Wam zrecenzować.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;migracja-z-architektury-%E2%80%9Espaghetti%E2%80%9D-do-soa.-case-study&quot;&gt;Migracja z architektury „spaghetti” do SOA. Case study&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Prezentacja ta przeprowadzona została przez Grzegorza Mazura. Przedstawił on nam
założenia, proces realizacji i końcowy produkt prowadzonej przez jego zespół
migracji dość skomplikowanego systemu dostarczania muzyki i innej treści 
multimedialnej na żądania do systemu również nico skomplikowanego ale o 
ustandaryzowanym interfejsie opartym o szynę danych. Dla osób niezwiązanych z
programowaniem na szynie prezentacja ta była na pewno pomocna bo pozwalała 
zrozumieć po co w ogóle się to robi, jakie są tego zalety oraz że w przypadku
rozbudowanych, drogich w utrzymaniu systemów wprowadzenia SOA może się zwrócić.
Na pewno interesującym było przedstawienie SOA w oparciu o gotowy projekt, łatwy
do zrozumienia dla każdego model biznesowy w którego realizacji SOA może być
wybawieniem.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;jaka-pi%C4%99kna-katastrofa-w-doskona%C5%82ym-%C5%9Bwiecie%2C-rzecz-o-architekturze-skazanej-na-kl%C4%99sk%C4%99&quot;&gt;Jaka piękna katastrofa w doskonałym świecie, rzecz o architekturze skazanej na klęskę&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Moim zdaniem wykład wygłoszony przez Jarosława Pałkę był najlepszym ze wszystkich
w których miałem okazję uczestniczyć podczas SpreadIT 2015. Poprowadzony został
&quot;z jajem&quot;, w sposób bardzo przejrzysty i trafiający do każdego developera. 
Dowidzieliśmy się, co w większości pewnie już wiedzieliśmy lub przeczuwaliśmy,
jak ważne są takie pojęcia i kryjące się pod nimi techniki jak &quot;fail fast&quot;, 
&quot;circuit braker&quot;, &quot;supervisor&quot;. Powiedziane zostało, że to że systemy upadają nie jest czymś niesamowitym,
zdążającym się tylko najgorszym oraz że ważne jest za to dobre przygotowanie się do 
tego co i tak jest nieuchronne aby móc spokojnie pójść spać po wpuszczeniu systemu
na produkcję.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;genealogia-ddd&quot;&gt;Genealogia DDD&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Trzeci z kolei wykład z inżynierii oprogramowania. Przygotowany przez Szymona Homę.
Dowiedzieliśmy się o rodowodzie DDD. Przedstawione zostały analogie pomiędzy DDD
a wcześniejszymi podejściami do tematyki modelowania systemów jak np. RDD. Podczas
tej prezentacji na przykładzie pulek w magazynie pokazane było jak modelować 
zależności w DDD, jak w kodzie używać języka domeny (Ubiquitous Language) oraz jak
refaktoryzować kod do DDD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podczas tej prezentacji zauważyłem odnośniki do kilku nieznanych mi wcześniej źródeł.
Ich pobieżne przejrzenie pozawala mi już w tej chwili polecić ich eksploracje
osobom zainteresowanym DDD oraz ogólnie inżynierii oprogramowania:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://c2.com/&quot;&gt;Cunningham &amp;amp; Cunningham&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://c2.com/cgi/wiki?RoadMaps&quot;&gt;Road Maps&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://c2.com/cgi/wiki?ExtremeProgrammingRoadmap&quot;&gt;Extreme Programming&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://c2.com/cgi/wiki?DesignPatternsRoadMap&quot;&gt;Design Patterns&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://domainlanguage.com/ddd&quot;&gt;Domain Language - strona o DDD&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://domainlanguage.com/ddd/reference/&quot;&gt;Dokument opisujący DDD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://domainlanguage.com/ddd/legacy/&quot;&gt;Dokument opisujący proces migracji do DDD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;http-wykorzystany-w-stu-procentach%2C-czyli-klucz-do-tworzenia-wydajnych-serwis%C3%B3w-internetowych&quot;&gt;HTTP wykorzystany w stu procentach, czyli klucz do tworzenia wydajnych serwisów internetowych&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ostatni wykład na którym byłem także okazał się być trafnym wyborem. Tomasz Kajtoch
zaprezentował kilka rzadziej wykorzystywanych mechanizmów protokołu HTTP. W pierwszej
części przedstawione zostały rożne potencjalnie przydatne, ale nie wykorzystywane 
przez początkujących, typy żądań oraz odpowiedzi HTTP. W dzisiejszych czasach 
gdy wszyscy chcą mieć API stare, choć zapomniane, mechanizmy HTTP wracają do łask.
W drugiej części wykładu dowiedzieliśmy się więcej o mechanizmie cache w HTTP.
Bardzo ciekawe i dające do myślenia były teorie o wykorzystaniu ETag i microcache.
Na sam koniec przedstawione zostały założenia nadchodzącego HTTP/2.0. Myślę że
ta prezentacja najbardziej wpłynie na moją pracę w najbliższym czasie bo tak samo 
jak jej autor lubię optymalizować różne rzeczy gdzie się tylko da ;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Całą konferencję oceniam jako bardzo udana i fajnie przygotowaną. Organizatorzy 
spisali się, jak zresztą co roku, na piątkę. Do zobaczenia już za rok na kolejnej
edycji SpreadIT!&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Zobacz także:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;{{site.url}}/2017/11/19/spreadit-2017-relacja.html&quot;&gt;SpreadIT 2017 - relacja&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;{{site.url}}/2016/11/20/spreadit-2016-relacja.html&quot;&gt;SpreadIT 2016 - relacja&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2015-11-22T11:50:00+01:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2015/11/22/spreadit-2015-relacja.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2015/11/22/spreadit-2015-relacja.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2015/11/22/spreadit-2015-relacja.html</guid>
        </item>
                <item>
            <title>SpreadIT 2015</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>OOP, QA, SpreadIT, MEETING</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;Już jutro kolejna edycja popularnej na Śląsku konferencji SpreadIT. I tym razem
zamierzam się wybrać na to wydarzenie - agenda konferencji jak zwykle wygląda 
bardzo interesująco. Spotykamy się, tak jak ostatnio, na wydziale AEiI Politechniki
Śląskiej w Gliwicach. Więcej informacji znajdziecie 
&lt;a href=&quot;http://spreadit.pl/&quot;&gt;na stronie konferencji&lt;/a&gt;.
Do zobaczenia na miejscu.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;

&lt;p&gt;Zobacz także:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;{{site.url}}/2015/11/22/spreadit-2015-relacja.html&quot;&gt;SpreadIT 2015 - relacja&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;{{site.url}}/2016/11/20/spreadit-2016-relacja.html&quot;&gt;SpreadIT 2016 - relacja&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2015-11-20T20:30:00+01:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2015/11/20/spreadit-2015.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2015/11/20/spreadit-2015.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2015/11/20/spreadit-2015.html</guid>
        </item>
                <item>
            <title>Książeczka opłat - nowe funkcje</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>LMS</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;Dodałem do oferowanego przeze mnie 
[szablonu książeczki opłat]({{ site.url }}/lan-management-system/szablony-dokumentow/ksiazeczka-oplat)
nowe funkcje i usprawnienia:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;opcja drukowania na wszystkich drukach sumy zobowiązań klienta wynikającej z
przypisanych mu taryf;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;opcja generowania druków przelewu tylko dla wybranego zakresu miesięcy (czyli 
nie musi to już być z góry ustalona ilość stron i druków na stronę);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nowy podkład druku wpłaty/przelewu: w odcieniach szarości, o większym kontraście
i bardziej ostrych napisach;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;wprowadzenie konwencji nazywania zmiennych konfiguracyjnych przechowywanych w
bazie LMS, związanych z szablonem książeczki opłat, teraz nazwy tych zmiennych 
zaczynają się od &quot;transfer_forms_&quot;;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Osoby które już wcześniej nabyły u mnie wspomniany szablon, a chciały by rozszerzyć
jego możliwości o wspomnianą funkcję, mogą uzyskać aktualizację kontaktując się ze mną.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2015-09-21T23:00:00+02:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2015/09/21/ksiazeczka-oplat-nowe-funkcje.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2015/09/21/ksiazeczka-oplat-nowe-funkcje.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2015/09/21/ksiazeczka-oplat-nowe-funkcje.html</guid>
        </item>
                <item>
            <title>Wezwania do zapłaty - adresy korespondencyjne klientów</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>LMS</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;Rozbudowałem szablony [wezwania do zapłaty]({{ site.url }}/lan-management-system/szablony-dokumentow/wezwanie-do-zaplaty) 
oraz &lt;a href=&quot;/lan-management-system/szablony-dokumentow/przedsadowe-wezwanie-do-zaplaty&quot;&gt;przedsądowego wezwania do zapłaty&lt;/a&gt; 
dla Lan Management System o obsługę adresów korespondencyjnych klientów którym 
takie wezwania mają zostać wygenerowane. Podczas generowania dokumentów, adresy 
korespondencyjne mają pierwszeństwo nad domyślnym adresem klienta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Osoby które już wcześniej nabyły u mnie wspomniane szablony, a chciały by rozszerzyć
ich możliwości o wspomnianą funkcję, mogą uzyskać aktualizację kontaktując się ze mną.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2015-08-08T03:00:00+02:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2015/08/08/wezwania-do-zaplaty-adresy-korespondencyjne-klientow.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2015/08/08/wezwania-do-zaplaty-adresy-korespondencyjne-klientow.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2015/08/08/wezwania-do-zaplaty-adresy-korespondencyjne-klientow.html</guid>
        </item>
                <item>
            <title>Grupa LMS na Goldenline</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>LMS</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;Jakiś czas temu założyłem w serwisie dla poszukujących pracy, pracodawców i rekruterów
- &lt;a href=&quot;http://www.goldenline.pl/grupy/Komputery_Internet/lan-management-system/&quot;&gt;Goldenline - grupę tematyczną dla osób związanych z Lan Management System&lt;/a&gt;.
Do tej pory do grupy zapisało się kilka osób, przeglądając ich profile widać, że to
rzeczywiście osoby związane z rynkiem telekomunikacji w Polsce - właściciele i 
administratorzy sieci komputerowych, osoby związane z rozwojem Lan Management System.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli jeszcze Cię brakuje w tym gronie to zapraszam do grupy, grupa jest otwarta - 
każdy może dołączyć. Myślę, że takie działania pozwolą o wiele łatwiej odnaleźć lub
podzielić się informacjami o LMS, zaraportować istniejące problemy lub zgłosić
potrzebę dodania czegoś nowego do LMS.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2015-08-08T02:00:00+02:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2015/08/08/grupa-lms-na-goldenline.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2015/08/08/grupa-lms-na-goldenline.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2015/08/08/grupa-lms-na-goldenline.html</guid>
        </item>
                <item>
            <title>Routing w LMS</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>LMS</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;W tym wpisie postaram się przedstawić &lt;strong&gt;jak działa routing w LMS&lt;/strong&gt;, czyli jak to się 
dzieje, że po wpisaniu w adresie URL np.: ?m=customerlist widzimy ekran z listą
klientów a nie coś innego.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;podstawowy-routing-w-lms&quot;&gt;Podstawowy routing w LMS&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Zapytania jakie wysyłamy do LMS przechodzą przez umieszczony w głównym katalogu 
skrypt index.php. Można powiedzieć że jest to centralny punkt aplikacji, front 
controller. W tym skrypcie, zanim wygenerowana zostanie odpowiedź, dzieje się 
wiele różnych rzeczy, m.in.:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ładowanie podstawowej konfiguracji z pliku lms.ini&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Podłączenie do bazy danych&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ładowanie konfiguracji z bazy danych&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uruchomienie mechanizmów sesji i autoryzacji&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uruchomienie menadżera pluginów&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uruchomienie silnika szablonów&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sprawdzanie statusu użytkownika: czy zalogowany czy też nie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Przekazanie sterowania do odpowiedniego modułu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zamknięcie sesji i połączenia z bazą danych&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Przebieg ten pokazano na rysunku poniżej:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;gallery&quot;&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/lms_routing/lms_routing.png&quot;&gt;
                &lt;img
                    src=&quot;/assets/img/lms_routing/lms_routing.png&quot;
                    alt=&quot;Podstawowy routing w LMS&quot;
                    title=&quot;Podstawowy routing w LMS&quot;
                /&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;W zmiennej &quot;m&quot; żądania GET przesłanego do LMS umieszczona jest nazwa modułu. 
Odpowiada ona, w najprostszym przypadku, nazwie pliku znajdującego się w katalogu 
&quot;modules&quot; którego kod ma zostać wykonany. Po dotarciu do przedostatniego punktu 
z listy sterowanie zostaje przekazane właśnie do kodu PHP z tego pliku.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;routing-z-pluginami-w-lms&quot;&gt;Routing z pluginami w LMS&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;W podstawowym wariancie routingu dzieje się całkiem sporo, ale to jeszcze nie 
wszystko. &lt;strong&gt;Od momentu wprowadzenia mechanizmu  pluginów na ścieżce wykonywanego 
kodu pojawiają się zaczepy (hooki)&lt;/strong&gt;. Można je rozpoznać po takiej składni:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$plugin_manager-&amp;gt;executeHook(&#039;nazwa_hooka&#039;, $jakas_zmienna);
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Łańcuch znaków &quot;nazwa_hooka&quot; to identyfikator zaczepu, natomiast $jakas_zmienna
przechowuje dane jakie chcemy przekazać w danym momencie do pluginu w celu ich dalszej
obróbki przez plugin. Informacja o tym że wykonywany kod dotarł do zaczepu jest 
przekazywana do menadżera pluginów który następnie informuje o tym znane sobie 
pluginy. Przebieg pokazano na rysunku poniżej:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;gallery&quot;&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/lms_routing/lms_routing_with_plugins.png&quot;&gt;
                &lt;img
                    src=&quot;/assets/img/lms_routing/lms_routing_with_plugins.png&quot;
                    alt=&quot;Routing w LMS z uwzględnieniem pluginów&quot;
                    title=&quot;Routing w LMS z uwzględnieniem pluginów&quot;
                /&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Na schemacie widzimy że po dotarciu do zaczepu &quot;hook1&quot; informacja o tym oraz dane
powiązane z tym zaczepem są przekazywane dalej do pluginów. W tym przykładzie mamy
dwa pluginy, ale w ogólności może być ich mniej lub więcej, plugin może obsługiwać
dany zaczep lub go ignorować. Plugin obsługuje zaczep, może wykonywać swoje zadania,
modyfikować przekazane dane. Po zakończeniu pracy z danym zaczepem plugin powinien
oddać menadżerowi dane, po czym są one przekazywane ewentualnym kolejnym pluginom.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pluginy mogą zmienić routing w LMS&lt;/strong&gt;. Zostało to tak zaimplementowane aby można było
całkowicie odseparować się od akcji wykonywanych w modułach LMS np przesłaniając je.
Można tego dokonać rozszerzając tablice ścieżek w których LMS szuka modułów.
Najbardziej nadaje się do tego zaczep o nazwie &quot;modules_dir_initialized&quot;, a można 
to zrobić w następujący sposób:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;class AnotherPluginExample extends LMSPlugin
{
    public function registerHandlers()
    {
        $this-&amp;gt;handlers = array(
            &#039;modules_dir_initialized&#039; =&amp;gt; array(
                &#039;class&#039; =&amp;gt; &#039;AnotherPluginHooksHandler&#039;,
                &#039;method&#039; =&amp;gt; &#039;modulesDirInit&#039;
            ),
        );
    }
}

class AnotherPluginHooksHandler
{

    public function modulesDirInit(array $hook_data = array())
    {
        $plugin_modules = PLUGINS_DIR . &#039;/AnotherPluginExample/modules&#039;;
        array_unshift($hook_data, $plugin_modules);
        return $hook_data;
    }

}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Ten krótki przykład pokazuje w jaki sposób obsługiwane są zaczepy. Menadżer pluginów
informuje plugin o tym że wykonywany kod dotarł do zaczepu &quot;modules_dir_initialized&quot;.
Plugin sprawdza że w swojej tablicy obsługi zaczepów posiada wpis dla danego zaczepu.
Wywoływana jest wskazana metoda ze wskazanej klasy. Metoda ta otrzymuje dane przekazane
do zaczepu po czym zwraca je po modyfikacji. W tym przypadku do podstawowej tablicy
ze ścieżkami w których LMS szuka modułów dodana została, na początku tej tablicy,
ścieżka w której plugin przetrzymuje dostarczane w paczce z nim moduły.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;routing-w-lms-ca%C5%82o%C5%9Bciowo&quot;&gt;Routing w LMS całościowo&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Podsumowując, routing w LMS przebiega następująco:&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;LMS ładuje potrzebne zasoby, tworzy odpowiednie obiekty do ich obsługi, zaczyna się wykonywanie kodu z głównej ścieżki&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LMS dochodzi do takiej instrukcji uruchamiającej zaczep, mówi managerowi pluginów: &quot;hej, dotarłem do zaczepu &#039;nazwa_zaczepu&#039;, jak masz jakieś włączone pluginy to powiedz im że jesteśmy w tym miejscu i przekaż im $jakas_zmienna&quot;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;manager pluginów sprawdza czy ma załadowane jakieś pluginy, mówi im: &quot;jesteśmy w punkcie &#039;nazwa_hooka&#039;, jeśli chcecie tu coś zrobić to mam dla Was $jakas_zmienna, róbcie z nią co chcecie, ale później fajnie by było jakbyście mi ją oddali to będę mógł przekazać kolejnym pluginom&quot;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;plugin, jeśli jest zainteresowany, wykonuje swoją funkcję dla danego zaczepu i zwraca $jakas_zmienna managerowi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;manager pluginów gdy już nie ma więcej pluginów zwraca $jakas_zmienna do LMS&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LMS kontynuuje wykonywanie kodu z głównej ścieżki&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2015-07-28T02:00:00+02:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2015/07/28/routing-w-lms.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2015/07/28/routing-w-lms.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2015/07/28/routing-w-lms.html</guid>
        </item>
                <item>
            <title>Usprawnienia dla LMS, część 3</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>LMS</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;W ciągu ostatniego miesiąca udało mi się zakończyć takie zlecenia dotyczące LMS:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Wysyłanie wiadomości do klientów podłączonych pod wybrane urządzenie sieciowe&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Wysyłanie SMS z informacją o nowej faktury, zaksięgowaniu nowej wpłaty, upłynięciu terminu płatności faktury&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wyszukiwanie klientów zamiast rozwijanych list na formatach dodawania i edycji komputerów, faktur, not itp.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dodatkowe uprawnienia/obostrzenia dla użytkowników, zabezpieczające LMS przed wyciekiem danych klientów&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modyfikacje domyślnego szablonu faktury (usunięcie PIN, PESEL, rozdzielenie wartości do zapłaty od wartości bieżącej FV)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/lmsgit/lms/pull/379&quot;&gt;Poprawienie buga w mechanizmie podpowiedzi wyszukiwarki w LMS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://github.com/lmsgit/lms/pull/381&quot;&gt;Poprawienie buga umożliwiającego na nieautoryzowany dostęp do niektórych plików LMS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Obecnie pracuję nad:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pobieranie informacji z serwera pocztowego czy FV została wysłana do klienta i prezentacja tejże w LMS;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lista kończących się umów, powiadamianie BOK o kończących się umowach;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lista kończących się zobowiązań, powiadamianie BOK o kończących się zobowiązaniach;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Terminarz - rozbudowa systemu komentarzy;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pobieranie informacji z SerwerSMS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jednorazowe rabaty&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2015-07-21T20:45:00+02:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2015/07/21/usprawnienia-dla-lms-3.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2015/07/21/usprawnienia-dla-lms-3.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2015/07/21/usprawnienia-dla-lms-3.html</guid>
        </item>
                <item>
            <title>Usprawnienia dla LMS, część 2</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>LMS</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;Kolejny etap prac nad rozwojem LMS za mną, stworzyłem kilka nowych rozwiązań, poprawiłem
trochę błędów:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Przypisywanie komputerów klientów do urządzeń sieciowych (RADIUS accounting)&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Generator umów w promocji&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dodawanie, usuwanie, edycja załączników do dokumentów w LMS&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zwiększenie maksymalnego rozmiaru załączników do dokumentów;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Noty obciążeniowe - generowanie w PDF;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Noty obciążeniowe - powrót na kartę klienta po kliknięciu &quot;Zapisz&quot;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wyszukiwanie klientów po PESEL/NIP/REGON/KRS;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wyszukiwanie klientów po numerach telefonu;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Terminy płatności per zobowiązanie;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Terminarz - powrót do karty klienta po dodaniu komentarza z poziomu karty klienta;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Terminarz - adresy komputerów klienta na liście zdarzeń;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Likwidacja pól GG, Yahoo, Skype na karcie klienta;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Umowy - adres korespondencyjny;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wezwania do zapłaty - adres korespondencyjny;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Poprawienie tworzenia zobowiązań z schematu promocji (nie działało dla taryf z niezdefiniowanym okresem naliczania);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Automatycznie wyliczany rabat przy dodawaniu lub edycji zobowiązania;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Umożliwienie skopiowania numeru konta z faktury, którą klient dostaje w PDF (gdy PDF otwierany jest w Adobe Reader).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Obecnie pracuję nad:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pobieranie informacji z serwera pocztowego czy FV została wysłana do klienta i prezentacja tejże w LMS;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lista kończących się umów, powiadamianie BOK o kończących się umowach;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lista kończących się zobowiązań, powiadamianie BOK o kończących się zobowiązaniach;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Terminarz - rozbudowa systemu komentarzy;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pobieranie informacji z SerwerSMS.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2015-06-16T20:00:00+02:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2015/06/16/usprawnienia-dla-lms-2.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2015/06/16/usprawnienia-dla-lms-2.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2015/06/16/usprawnienia-dla-lms-2.html</guid>
        </item>
                <item>
            <title>Usprawnienia dla LMS</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>LMS</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;Zakończyłem kolejny etap prac dla jednego z moich klientów. 
Podczas jego trwania wdrożyłem szereg usprawnień. 
Poniżej przedstawiam listę:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Szablony dokumentów: umowy, wezwania do zapłaty, książeczki opłat&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Generowanie dokumentów bezpośrednio w formacie PDF&lt;/strong&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Automatyczne zaznaczenie wszystkich zgód podczas tworzenia klienta;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bezterminowe zawieszenie blokowania;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zliczanie ilości zawieszeń blokowania;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Komentarze do zdarzeń w terminarzu LMS;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usunięcie opcji drukowania kopii FV;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Automatyczne obliczanie kwoty zobowiązania po uwzględnieniu rabatu na formatce dodawania i edycji zobowiązania oraz, w drugą stronę, obliczanie kwoty rabatu po wpisaniu docelowej wartości zobowiązania;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zmiany w wyglądzie domyślnego szablonu FV;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dużo różnych rzeczy związanych z pluginem firmy Adescom obsługującym ich centralę VoIP - napisałem dla firmy Adescom plugin do LMS pozwalajacy na zarządzanie ich centralą, pomagam ten plugin rozbudować klientom którzy mają dodatkowe pomysły z nim związane.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Obecnie pracuję nad:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Dodawanie załączników do dokumentów przechowywanych w LMS;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pobieranie informacji z serwera pocztowego czy FV została wysłana do klienta i prezentacja tejże w LMS;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lista kończących się umów, powiadamianie BOK o kończących się umowach;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lista kończących się zobowiązań, powiadamianie BOK o kończących się zobowiązaniach.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2015-04-20T22:00:00+02:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2015/04/20/usprawnienia-dla-lms.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2015/04/20/usprawnienia-dla-lms.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2015/04/20/usprawnienia-dla-lms.html</guid>
        </item>
                <item>
            <title>Baza modeli urządzeń sieciowych w LMS</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>LMS</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;Dodałem do głównej gałęzi LMS &lt;strong&gt;możliwość przechowywania w bazie danych LMS nazw 
producentów i ich modeli urządzeń sieciowych&lt;/strong&gt;. Obecnie wgrane zostały modele 
wyprodukowane przez firmy Mikrotik i Ubiquiti. Ponadto udostępniłem mechanizm 
pobierania tych nazw na formatce dodawania i edycji nowego urządzenia sieciowego.
Identyfikator modelu urządzenia jest w tle przypisywany do urządzenia. Pozwoli
to w przyszłości na taka rozbudowę systemu LMS, aby możliwe było wykonywanie różnych
akcji w specjalizowany dla danego modelu urządzenia sposób.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Poniżej zamieszczam kilka zrzutów ekranu pokazujących nową funkcjonalność w akcji:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;gallery&quot;&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/lms_netdevicemodel/lms_netdevicemodel_1.png&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/lms_netdevicemodel/lms_netdevicemodel_1.png&quot; alt=&quot;Opcja pobierania modelu urządzenia sieciowego&quot; title=&quot;Opcja pobierania modelu urządzenia sieciowego&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/lms_netdevicemodel/lms_netdevicemodel_2.png&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/lms_netdevicemodel/lms_netdevicemodel_2.png&quot; alt=&quot;Wybieranie modelu urządzenia sieciowego z listy&quot; title=&quot;Wybieranie modelu urządzenia sieciowego z listy&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2015-02-15T23:00:00+01:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2015/02/15/baza-modeli-urzadzen-sieciowych-w-lms.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2015/02/15/baza-modeli-urzadzen-sieciowych-w-lms.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2015/02/15/baza-modeli-urzadzen-sieciowych-w-lms.html</guid>
        </item>
            </channel>
</rss>