<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>LionNet</title>
        <description>Programowanie, sieci komputerowe, informatyka.</description>      
        <link>http://lion.net.pl</link>
        <language>pl</language>
        <generator>Sculpin</generator>
        <category>IT</category>
        <atom:link href="http://lion.net.pl/blog/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
                <item>
            <title>LMS - co dalej?</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>LMS</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;W ciągu kliku ostatnich tygodni na grupie dyskusyjnej LMS mogliśmy obserwować 
wzmożoną aktywność, związaną głównie z wyznaczaniem kierunku w jakim powinien
zmierzać projekt LMS. Było &lt;a href=&quot;http://lists.lms.org.pl/pipermail/lms/2015-January/028183.html&quot;&gt;porównywanie LMS GIT vs. LMS INET&lt;/a&gt;, 
&lt;a href=&quot;http://lists.lms.org.pl/pipermail/lms/2015-January/028221.html&quot;&gt;zapowiedzi nowego LMS+&lt;/a&gt;, 
kłótnie, udowadnianie kto tu jest lepszym programistą, czyja wizja rozwoju 
jest bardziej światła itd.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Przeczytałem wszystkie te wątki, nawet w kilku miejscach sie wypowiedziałem. 
Niestety, w tym chaosie trudno wywnioskować czego tak naprawdę potrzebują użytkownicy 
LMS. Postanowiłem więc wydzielić kilka najpilniejszych tematów do nowych wątków,
w których zainteresowani mogą się wypowiedzieć:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lists.lms.org.pl/pipermail/lms/2015-January/028281.html&quot;&gt;Syslog w LMS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lists.lms.org.pl/pipermail/lms/2015-January/028282.html&quot;&gt;IPv6 w LMS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lists.lms.org.pl/pipermail/lms/2015-January/028283.html&quot;&gt;Jambox w LMS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://lists.lms.org.pl/pipermail/lms/2015-January/028284.html&quot;&gt;Hiperus w LMS&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Jeśli jesteś zainteresowany i masz jakieś uwagi to &lt;a href=&quot;http://lists.lms.org.pl/mailman/listinfo/lms&quot;&gt;zapraszam na listę użytkowników
LMS&lt;/a&gt; - to w jakim kierunku pójdzie 
projekt może zależeć także od Ciebie!&lt;/p&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2015-02-07T19:00:00+01:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2015/02/07/lms-co-dalej.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2015/02/07/lms-co-dalej.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2015/02/07/lms-co-dalej.html</guid>
        </item>
                <item>
            <title>LMS - system zarządzania sieciami LAN i nie tylko</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>LMS</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;Wpis ten będzie dotyczył systemu LMS jako całości. Z jego lektury dowiesz
się czym jest LMS, jakie są jego podstawowe funkcjonalności, dlaczego &lt;strong&gt;warto z 
niego skorzystać prowadząc własną sieć osiedlową&lt;/strong&gt;, a także dlaczego &lt;strong&gt;może być 
przydatny dla innych przedsiębiorców&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;opis-systemu-lms&quot;&gt;Opis systemu LMS&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;LMS ma już kilkanaście lat. W ciągu tego czasu powstało &lt;strong&gt;pełnowartościowe 
środowisko do zarządzania sieciami osiedlowymi LAN&lt;/strong&gt;. Kod projektu udostępniany jest 
na licencji GNU GPL v2. &lt;a href=&quot;http://lms.org.pl/download.php&quot;&gt;Stabilną wersję systemu można pobrać z oficjalnej strony 
projektu&lt;/a&gt;, natomiast wersja rozwojowa dostępna 
jest w &lt;a href=&quot;http://github.com/lmsgit/lms&quot;&gt;repozytorium GitHub LMS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Można powiedzieć, że na cały system składają się rozbudowana baza danych, webowy 
frontend oraz oparty na skryptach backend. Frontend napisany został w PHP, 
wykorzystuje szablony Smarty oraz różne pomocnicze biblioteki: do obsługi Ajax, 
generowania plików pdf itp. Backend napisany pierwotnie w C i PERL powoli 
przepisywany jest także w PHP. O podstawowych funkcjonalnościach jakich dostarcza 
frontend i backend dowiesz się w dalszej części wpisu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LMS dostarczany jest wraz z dokumentacją, z której możesz dowiedzieć się jak wygląda
procedura jego instalacji oraz konfiguracji.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Projekt przetłumaczony został na kilka języków. Obecnie wspierane są języki:
angielski, czeski, litewski, polski, rosyjski i słowacki.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;funkcje-frontendu&quot;&gt;Funkcje frontendu&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Poniżej przedstawiono niektóre, moim zdaniem najważniejsze, funkcje frontendu.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;u%C5%BCytkownicy&quot;&gt;Użytkownicy&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;LMS pozwala na pracę grupową&lt;/strong&gt; poprzez tworzenie kont użytkowników. Utworzeni
użytkownicy mogą logować się do systemu i wykonywać swoją pracę nie mając
jednocześnie dostępu do informacji które nie są przeznaczone dla ich oczu 
dzięki rozbudowanemu systemowi uprawnień.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;klienci-i-komputery&quot;&gt;Klienci i komputery&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;W systemie możemy dodawać i zarządzać dowolną pulą klientów. Każdemu z klientów
możemy przypisać wiele komputerów.&lt;/strong&gt; Zarówno klienci i ich komputery są opisani 
wieloma parametrami, których przechowywanie w bazie danych LMS znacznie ułatwia
pracę każdemu przedsiębiorcy.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;urz%C4%85dzenia-sieciowe&quot;&gt;Urządzenia sieciowe&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Oprócz końcówek klienckich naszej sieci &lt;strong&gt;możemy w LMS dodawać urządzenia sieciowe
tworzące infrastrukturę naszej sieci&lt;/strong&gt;. Pozwala to na łatwiejsze zorientowanie się
jak działa nasza sieć. LMS oferuje nam także generowanie map sieci w różnych 
formatach oraz &lt;strong&gt;wspiera raportowanie do UKE&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;operacje-finansowe&quot;&gt;Operacje finansowe&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;LMS przewiduje możliwość rozliczania w systemie klientów z ich zobowiązań&lt;/strong&gt;. Istnieje
możliwość definiowania taryf, importowania listy płatności, generowanie faktur, not
obciążeniowych, rejestrów kasowych i innych. W każdej chwili możemy w systemie podejrzeć
listę operacji finansowych danego klienta, wygenerować raporty, dokonać korekt.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;dokumenty&quot;&gt;Dokumenty&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Oprócz wystawiania dokumentów takich jak faktury, LMS pozwala na wystawianie wielu innych
typów dokumentów i przypisywanie ich konkretnym klientom. &lt;strong&gt;Rozbudowana możliwość tworzenia 
szablonów i automatycznego przepisywania danych klientów z bazy danych na dokumenty&lt;/strong&gt; pozwala
na łatwe i przyjemne zarządzanie dokumentami takimi jak billingi, umowy, książeczki opłat,
wezwania do zapłat i inne.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;userpanel&quot;&gt;Userpanel&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Userpanel to osobny system pozwalający klientowi znającemu swój numer i pin na zalogowanie
i wykonanie kilku podstawowych czynności administracyjnych związanych z jego kontem w systemie.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;helpdesk&quot;&gt;Helpdesk&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Helpdesk pozwala na odbieranie zgłoszeń od klientów i zarządzanie nimi. Dzięki niemu &lt;strong&gt;administratorzy
sieci mają możliwość śledzenia zgłoszeń&lt;/strong&gt;, delegowania pracowników do ich rozwiązania i prowadzenia
dialogu z klientem.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;funkcje-backendu&quot;&gt;Funkcje backendu&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;LMS to nie tylko działająca w przeglądarce wizualna nakładka na bazę danych naszej sieci komputerowej,
ale także &lt;strong&gt;rozbudowany system skryptów pomagających w zarządzaniu siecią w sposób zautomatyzowany&lt;/strong&gt;.
Dzięki temu cyklicznie wykonywane zadania stają się prostsze i pozostają pod kontrolą jednego spójnego
systemu.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;generowanie-faktur&quot;&gt;Generowanie faktur&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Po uruchomieniu, skrypt generujący faktury sprawdza w systemie LMS, czy któryś z klientów powinien mieć
na danych dzień wystawioną fakturę. Jeśli tak jest to &lt;strong&gt;faktura jest generowana, konto klienta zostaje obciążone
odpowiednią kwotą a zmiany są natychmiast widoczne w systemie dla administratora i dla samego klienta&lt;/strong&gt;.
W razie potrzeby istnieje możliwość uruchomienia tego skryptu z datą ustawiona na dowolny dzień.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;wysy%C5%82ka-faktur&quot;&gt;Wysyłka faktur&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Wystawione faktury mogą zostać automatycznie wysłane do klienta, na wskazany
adres e-mail&lt;/strong&gt;. Skrypt wysyłający faktury codziennie sprawdza czy zostały 
wystawione nowe faktury i jeśli takie zostaną znalezione, a klient podał adres
e-mail i zgodził się na dostarczanie faktur drogą elektroniczną, to nastąpi próba
 wysyłki danej faktury.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;blokowanie-klient%C3%B3w&quot;&gt;Blokowanie klientów&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Prowadzenie historii operacji klienta, tzn. jego obciążeń i wpłat, pozwala na
uruchomienie automatycznego blokowania klienta po przekroczeniu wskazanego
limitu zadłużenia. LMS dostarcza w tym celu &lt;strong&gt;prosty skrypt wykonujący całą 
pracę&lt;/strong&gt; za nas.&lt;/p&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2014-07-27T16:53:00+02:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2014/07/27/lms-system-zarzadzania-sieciami-lan-i-nie-tylko.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2014/07/27/lms-system-zarzadzania-sieciami-lan-i-nie-tylko.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2014/07/27/lms-system-zarzadzania-sieciami-lan-i-nie-tylko.html</guid>
        </item>
                <item>
            <title>LMSConfig - nowy system zarządzania konfiguracją LMS</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>LMS</category>
                        <category>OOP</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;Z głównej gałęzi LMS na GitHubie można już pobierać LMS w wersji, w której stara
i dobrze znana &lt;strong&gt;globalna tablica $CONFIG została zastąpiona poprzez nowy mechanizm
dostępu do zmiennych konfiguracyjnych LMSConfig&lt;/strong&gt;. W tym artykule opiszę co się
zmieniło i jak korzystać z tego nowego mechanizmu.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Zmienne globalne to zło.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;W LMS zmienne globalne są dość powszechne, mogą powodować zamieszanie gdy ktoś 
nieuważnie je sobie nadpisze. Tablice globalne nie zapewniają poza tym
żadnego mechanizmu ochrony przetrzymywanych wartości przed zmianą. Kod oparty na 
zmiennych globalnych kiepsko się testuje. To pierwszy i fundamentalny powód dla 
którego zmobilizowano się aby tą sytuację zmienić. Kolejną sprawą była spora 
redundancja kodu odpowiedzialnego za wypełnienie tablicy $CONFIG. Redundancja ta 
pojawiała się w pliku wejściowym LMS, USERPANELu, wszystkich skryptach bin i kilku 
innych miejscach. Dodatkowo w tablicy $CONFIG przetrzymywano zmienne konfiguracyjne 
pochodzące z trzech źródeł i kod odpowiedzialny za ich tam załadowanie był 
porozrzucany po całym projekcie. Na cały $CONFIG składały się więc zmienne z:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;plików ini (lms.ini)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tablicy uiconfig przetrzymywanej w bazie danych&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pola rights tabeli users (zapisane binarnie prawa poszczególnych użytkowników)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Jako że OOP jest teraz w modzie ;) postanowiono rozwiązać ten problem wprowadzając
nową hierarchię klas odpowiedzialnych za ładowanie zmiennych z różnych źródeł z 
możliwością późniejszej rozbudowy o kolejnych dostawców danych konfiguracyjnych.
Całość oparto na rozbudowanym, dla potrzeb hierarchicznej budowy dotychczasowego 
$CONFIG, wzorcu &lt;a href=&quot;http://phpedia.pl/wiki/Property&quot;&gt;Property&lt;/a&gt;. Model klas w UML 
przedstawia poniższy diagram:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na diagramie widzimy, że centralną klasą jest &lt;strong&gt;LMSConfig&lt;/strong&gt;. To obiekty tej klasy 
dostarczają nam dane konfiguracyjne. Dla końcowego użytkownik najistotniejsze 
powinny być metody publiczne tejże klasy, czyli &lt;strong&gt;getUIConfig&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;getIniConfig&lt;/strong&gt;, 
&lt;strong&gt;getUserRightsConfig&lt;/strong&gt; oraz &lt;strong&gt;getConfig&lt;/strong&gt;. Pierwsze trzy z nich zwracają adekwatny do 
swojej nazwy zestaw danych konfiguracyjnych, natomiast ostatnia jest kombinacją 
trzech pierwszych. W tym miejscu należy zwrócić uwagę, że pobranie danych 
konfiguracyjnych z UI lub danych konfiguracyjnych użytkownika nie jest możliwe 
bez połączenia z bazą danych, które z kolei nie jest możliwe bez załadowania 
konfiguracji z plików ini gdzie znajdują się dane uwierzytelniające aplikację w 
bazie danych.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Samo ładowanie i parsowanie danych zostało napisane w taki sposób, aby możliwe
było w przyszłości rozszerzenie systemu o kolejne źródła danych konfiguracyjnych.
Klasy dostarczające dane oraz uczestniczące w ich prasowaniu powinny więc 
implementować interfejsy, odpowiednio, &lt;strong&gt;ConfigProviderInterface&lt;/strong&gt; oraz 
&lt;strong&gt;ConfigParserInterface&lt;/strong&gt;. Przewidziano także przekazywanie specyficznych opcji
poprzez wszechobecne, przekazywane wgłąb hierarchii wywołań tablice $options.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sparsowane dane konfiguracyjne przechowywane są specjalnie przygotowanej 
strukturze danych składającej się z klas &lt;strong&gt;ConfigContainer&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;ConfigSection&lt;/strong&gt;, 
&lt;strong&gt;ConfigVariable&lt;/strong&gt;. Obiekty ConfigContainer są, jak nazwa wskazuje, kontenerami dla
sekcji czyli obiektów ConfigSection, które z kolei agregują obiekty ConfigVariable.
Każda z danych konfiguracyjnych posiada swoją nazwę, wartość oraz komentarz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Do danych konfiguracyjnych możemy dostać się w następujący sposób:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$_DBTYPE = LMSConfig::getIniConfig()-&amp;gt;getSection(&#039;database&#039;)-&amp;gt;getVariable(&#039;type&#039;)-&amp;gt;getValue();
$_DBHOST = LMSConfig::getIniConfig()-&amp;gt;getSection(&#039;database&#039;)-&amp;gt;getVariable(&#039;host&#039;)-&amp;gt;getValue();
$_DBUSER = LMSConfig::getIniConfig()-&amp;gt;getSection(&#039;database&#039;)-&amp;gt;getVariable(&#039;user&#039;)-&amp;gt;getValue();
$_DBPASS = LMSConfig::getIniConfig()-&amp;gt;getSection(&#039;database&#039;)-&amp;gt;getVariable(&#039;password&#039;)-&amp;gt;getValue();
$_DBNAME = LMSConfig::getIniConfig()-&amp;gt;getSection(&#039;database&#039;)-&amp;gt;getVariable(&#039;database&#039;)-&amp;gt;getValue();
$_DBDEBUG = false;
if (LMSConfig::getIniConfig()-&amp;gt;getSection(&#039;database&#039;)-&amp;gt;hasVariable(&#039;debug&#039;)) {
        $_DBDEBUG = chkconfig(LMSConfig::getIniConfig()-&amp;gt;getSection(&#039;database&#039;)-&amp;gt;getVariable(&#039;debug&#039;)-&amp;gt;getValue());
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Powyższy przykład pokazuje jak pobrać sekcję, zmienną i jej wartość, a także jak
sprawdzić czy zmienna istnieje w sekcji (można także sprawdzać, czy istnieje
sekcja).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aby uprościć dostęp do wartości zmiennych konfiguracyjnych powstała klasa 
&lt;strong&gt;ConfigHelper&lt;/strong&gt; zawierająca statyczne metody &lt;strong&gt;getConfig&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;checkConfig&lt;/strong&gt; oraz
&lt;strong&gt;checkValue&lt;/strong&gt;. Wszystkie z nich przyjmują jako argument string składający się
z połączonej kropką nazwy sekcji i nazwy zmiennej. Działanie metod jest następujące:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;getConfig: zwraca wartość zmiennej, jeśli ta istnieje, lub wartość domyślną;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;checkConfig: sprawdza czy zmienna istnieje;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;checkValue: sprawdza wartość logiczną zmiennej;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Przykłady:&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$_FORCE_SSL = ConfigHelper::checkConfig(&#039;phpui.force_ssl&#039;);
$SESSION = new Session($DB, ConfigHelper::getConfig(&#039;phpui.timeout&#039;));
$idate = ConfigHelper::checkValue(ConfigHelper::getConfig(&#039;finances.cashimport_use_idate&#039;, false));
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;Nowy system LMSConfig został wprowadzony do głównej gałęzi LMS, stare metody 
zarządzania konfiguracją zostały zastąpione i niebawem zostaną całkowicie wycofane.
&lt;strong&gt;Zaleca się opieranie własnych rozszerzeń do LMS na nowym systemie LMSConfig.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2014-07-16T20:27:00+02:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2014/07/16/lmsconfig-nowy-system-zarzadzania-konfiguracja-lms.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2014/07/16/lmsconfig-nowy-system-zarzadzania-konfiguracja-lms.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2014/07/16/lmsconfig-nowy-system-zarzadzania-konfiguracja-lms.html</guid>
        </item>
                <item>
            <title>PHPers Silesia czerwiec 2014</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>QA</category>
                        <category>OOP</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;W czerwcu tego roku miało miejsce kolejne ze spotkań śląskiej grupy programistów 
PHP. Jak wcześniej spotkaliśmy się w Mrowisku w Gliwicach. Agenda tego spotkania
wyglądała następująco:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&quot;Wzorce projektowe Map-Reduce&quot; Wojciech Sznapka&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&quot;Testy jednostkowe jako żywa specyfikacja kodu&quot; Wojciech Zawistowski&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&quot;PHPSpec extension points&quot; Norbert Orzechowicz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&quot;SMS to tylko 160 znaków: WRONG!&quot; Adrian Olczyk, Andrzej Ogonowski&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;testy-jednostkowe-jako-%C5%BCywa-specyfikacja-kodu&quot;&gt;Testy jednostkowe jako żywa specyfikacja kodu&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Spotkanie swoją prezentacją rozpoczął &lt;a href=&quot;https://github.com/velesin&quot;&gt;Wojciech Zawistowski&lt;/a&gt;.
Przedstawił nam na przykładzie jak można przerobić co prawda działające, ale 
nieoptymalnie napisane testy, tak by służyły nam jako dokumentacja kodu. W kilku
krokach doszliśmy do kodu, który czyta się łatwo i który od razu mówi nam co testujemy
i po co. Prelegent przedstawił nam więc jak przeprowadzić refraktoryzację nazw 
metod testowych, zmiennych oraz że wartości zmiennych także można dobrać tak by 
opisywały testowany przypadek jak najlepiej. Z każdym krokiem kod stawał się coraz
lepszy, czyli bardziej czytelny. Ostateczny wynik tej refraktoryzacji nie zmieniał
zakresu testu (oraz jego wyniku ;)), a jednak dawał wrażenie, że teraz ktoś czytając 
ten test w przyszłości wejdzie w umysł osoby piszącej ten test bez większych problemów
i nie będzie się w duchu dopytywał WTF?! ;)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;gallery&quot;&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;http://31.media.tumblr.com/tumblr_kpu8502s7I1qa3ti5o1_400.jpg&quot;&gt;
                &lt;img
                    src=&quot;http://31.media.tumblr.com/tumblr_kpu8502s7I1qa3ti5o1_400.jpg&quot;
                    alt=&quot;The ony valid measurement of code quality: WTFs/minute © 2008 Focus Shift / OSNews&quot;
                    title=&quot;The ony valid measurement of code quality: WTFs/minute © 2008 Focus Shift / OSNews&quot;
                /&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&quot;%22wzorce-projektowe-map-reduce&quot;&gt;&quot;Wzorce projektowe Map-Reduce&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Kolejna prezentacja związana była z nierelacyjnymi bazami danych i wzorcem map-reduce.
&lt;a href=&quot;http://blog.sznapka.pl/o-mnie/&quot;&gt;Wojciech Sznapka&lt;/a&gt; na przykładzie logów z systemu
czujników jak przestawić się z baz relacyjnych na nierelacyjne narzędzia. Prelegent
przekazywał wiedzę całkiem dobrze, wspierając się przykładami w języku Python, które 
były całkiem czytelne. Wniosek z tej prezentacji jest taki, że czasem nie trzeba 
myśleć o schemacie bazy danych, strukturze relacji pomiędzy tabelami i o zapytaniach
SQL aby ze zbiory danych wyłuskać przydatne informacje.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;phpspec-extension-points&quot;&gt;PHPSpec extension points&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Po prezentacjach nadeszła pora na &quot;Lightning talks&quot; co można tłumaczyć jako szybkie
prezentacje bardzo konkretnych tematów. Pierwsze wystąpienie dotyczyło PHPSpec i 
pisaniu rozszerzeń do tego narzędzia. &lt;a href=&quot;https://github.com/norzechowicz&quot;&gt;Norbert Orzechowicz&lt;/a&gt;
starał się w ograniczonym czasie przekazać jak najwięcej informacji o wybranym 
temacie. Niestety nigdy wcześniej nie korzystałem z PHPSpec i temat trochę mnie
przerósł, i mam wrażenie że większość z zebranych na sali także. Niemniej w 
przyszłości przyjrzę się i temu narzędziu, a wtedy być może warto będzie wrócić
do omawianej prezentacji.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;sms-to-tylko-160-znak%C3%B3w%3A-wrong%21&quot;&gt;SMS to tylko 160 znaków: WRONG!&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Drugi z lightning talks dotyczył masowego wysyłania wiadomości SMS. Była to de-facto
prezentacja produktu SMSAPI. Z tą platformą miałem już wcześniej doczynienia,
miałem w pamięci kilka napisanych przeze mnie skryptów integrujących LMS z SMSAPI.
Tym bardziej zaskoczyło mnie jak bardzo ich API się zmieniło w ostatnim czasie.
API zyskało na obiektowości, doszły nowe funkcje (na prezentacji pokazano odbieranie
SMS, callbacki, dodawanie do książki adresowej, wysyłanie SMS), zastosowano Composera,
udostępniono API w kilku językach (PHP, JAVA, C#) i podobno wszystko przetestowano
;). Prezentacja była bardzo ciekawa, przykłady także, głównie dzięki zaangażowaniu
w jej przebieg widowni.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;podsumowanie&quot;&gt;Podsumowanie&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pod koniec spotkania wyłoniono najlepszego prelegenta. Metoda którą się w tym celu 
była, można powiedzieć, dość kontrowersyjna - niezawodne w tej kwestii ucho 
organizatora mierzyło natężenie i częstotliwość oklasków z widowni (przypomniał 
mi się wtedy emitowany niegdyś w TVP teleturniej &quot;Od przedszkola do Opola&quot; ;)).
Nagrodę - pluszowego słonia, symbol PHP - otrzymał, moim zdanie zasłużenie, 
Wojciech Zawistowski.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po spotkaniu część zebranych udała się na after party, podczas którego można było 
dalej dyskutować na tematy mniej lub bardziej związane z tematyką spotkania.
Udało mi się chwilę pogadać z laureatem nagrody pluszowego słonia ;). W takiej 
atmosferze rozmowy prowadzi się bardzo dobrze, wiec od testowania, budowania suity 
testów poprzez Agile i zarządzanie grupa programistów, doszliśmy aż do GitHuba i 
prowadzenia na nim projektów Open Source.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Polecam każdemu, kto tylko ma czas, aby wybrał się na takie spotkanie. Poza
wykładami na mniej lub bardziej interesujące nas tematy, istnieje tam możliwość
spotkania i porozmawiania z ludźmi o duże wiedzy, wieloletnim doświadczeniu i
umiejętności dzielenia się tymi dwojga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mam nadzieję że spotkamy się na kolejnym PHPers Silesia!&lt;/p&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2014-07-13T14:52:00+02:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2014/07/13/phpers-silesia-czerwiec-2014.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2014/07/13/phpers-silesia-czerwiec-2014.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2014/07/13/phpers-silesia-czerwiec-2014.html</guid>
        </item>
                <item>
            <title>Industriada 2014 - wystawa zabytkowych komputerów - fotorelacja</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>RETRO</category>
                                    <content:encoded>&lt;h4 id=&quot;industriada-2014&quot;&gt;Industriada 2014&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;14 czerwca miała na Śląsku miejsce piąta już edycja Industriady - festiwalu 
mającego za cel prezentację dziedzictwa techniki znajdującego się na Śląsku.
Śląsk znany był zawsze ze swojego wysokiego stopnia urbanizacji i uprzemysłowienia,
więc lista atrakcji była bogata. Można było zobaczyć jak pracują browary w Tychach
i Żywcu, przejechać się kolejką wąskotorową w Bytomiu lub zjechać pod ziemię i 
przepłynąć łodzią Sztolnię Czarnego Pstrąga w Tarnowskich Górach. Ja jednak 
postanowiłem wybrać się na wystawę starych komputerów w Radzionkowie.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;wystawa-zabytkowych-komputer%C3%B3w&quot;&gt;Wystawa zabytkowych komputerów&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Jak się okazało, wystawa w Radzionkowie była to wyjazdową ekspozycją przygotowaną
przez Muzeum Historii Komputerów i Informatyki z Katowic. Panowie z MHKI przywieźli
z sobą całkiem sporą ilość komputerowej historii, była to jednak, jak twierdzili,
jedynie mała cząstka zgromadzonych przez nich zbiorów. Mogliśmy więc zobaczyć 
komputery:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://pl.wikipedia.org/wiki/Rodzina_8-bitowych_Atari#Seria_XL&quot;&gt;Atari 800XL&lt;/a&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://pl.wikipedia.org/wiki/ZX-81&quot;&gt;ZX-81&lt;/a&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://pl.wikipedia.org/wiki/Meritum_%28komputer%29&quot;&gt;MERITUM&lt;/a&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://pl.wikipedia.org/wiki/Macintosh_Classic&quot;&gt;MACINTOSH Classic&lt;/a&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://pl.wikipedia.org/wiki/Commodore_64&quot;&gt;COMMODORE 64&lt;/a&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://pl.wikipedia.org/wiki/Elwro_%28komputer%29&quot;&gt;ELWRO 800-2 Junior&lt;/a&gt;,&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;maszyny do pisania m.in. &lt;a href=&quot;http://de.wikipedia.org/wiki/Mignon_%28Schreibmaschine%29&quot;&gt;MIGNON&lt;/a&gt;, 
klawiatury midi i syntezatory muzyczne m.in. &lt;a href=&quot;http://pl.wikipedia.org/wiki/Elwirka&quot;&gt;ELWIRKA&lt;/a&gt; 
kalkulatory m.in. Nova Brunsviga i inne ciekawe eksponaty.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Część eksponatów zostało uruchomionych i udostępnionych zwiedzającym, chętnym
zagłębić się w najprzyjemniejszą chyba czynność, do której zostały te maszyny 
kiedykolwiek wykorzystane - pograć w stare, kultowe gry komputerowe. Można było
stracić trochę czasu grając w niezapomniane Mario lub PacMan.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;fotorelacja&quot;&gt;Fotorelacja&lt;/h4&gt;

&lt;div class=&quot;gallery&quot;&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/AEG_MIGNON.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/AEG_MIGNON_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;AEG MIGNON&quot; title=&quot;AEG MIGNON&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/AMIGA.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/AMIGA_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;AMIGA&quot; title=&quot;AMIGA&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/ATARI_800.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/ATARI_800_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;ATARI 800&quot; title=&quot;ATARI 800&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
    

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/COMMODORE_64_2.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/COMMODORE_64_2_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;COMMODORE 64&quot; title=&quot;COMMODORE 64&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/ELWRO_800-2_JUNIOR.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/ELWRO_800-2_JUNIOR_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;ELWRO 800-2 JUNIOR&quot; title=&quot;ELWRO 800-2 JUNIOR&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/ELWRO_ELWIRKA.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/ELWRO_ELWIRKA_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;ELWRO ELWIRKA&quot; title=&quot;ELWRO ELWIRKA&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
    

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/MACINTOSH_CLASSIC.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/MACINTOSH_CLASSIC_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;MACINTOSH CLASSIC&quot; title=&quot;MACINTOSH CLASSIC&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/maszyny_liczace.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/maszyny_liczace_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;maszyny liczące&quot; title=&quot;maszyny liczące&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/NOVA_BRUNSVIGA.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/NOVA_BRUNSVIGA_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;NOVA BRUNSVIGA&quot; title=&quot;NOVA BRUNSVIGA&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/ZX81.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/ZX81_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;ZX81&quot; title=&quot;ZX81&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/COMMODORE_64_1.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/COMMODORE_64_1_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;COMMODORE 64&quot; title=&quot;COMMODORE 64&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/GESTETNER_320.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/GESTETNER_320_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;GESTETNER 320&quot; title=&quot;GESTETNER 320&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/HAWLETT_PACKARD.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/HAWLETT_PACKARD_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;HAWLETT PACKARD&quot; title=&quot;HAWLETT PACKARD&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
    
    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/MERITUM.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/MERITUM_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;MERITUM&quot; title=&quot;MERITUM&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;
    
    &lt;div class=&quot;galleryItem&quot;&gt;
        &lt;div class=&quot;stack twisted&quot;&gt;
            &lt;a href=&quot;/assets/img/industriada_2014/PACMAN.jpg&quot;&gt;
                &lt;img src=&quot;/assets/img/industriada_2014/PACMAN_thumbnail.jpg&quot; alt=&quot;PACMAN&quot; title=&quot;PACMAN&quot;/&gt;
            &lt;/a&gt;
        &lt;/div&gt;
    &lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2014-06-30T22:07:00+02:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2014/06/30/industriada-2014-wystawa-zabytkowych-komputerow.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2014/06/30/industriada-2014-wystawa-zabytkowych-komputerow.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2014/06/30/industriada-2014-wystawa-zabytkowych-komputerow.html</guid>
        </item>
                <item>
            <title>Ready, steady, blog</title>
            <dc:creator>Maciej Lew</dc:creator>
                                    <category>BLOG</category>
                                    <content:encoded>&lt;p&gt;Jakiś czas temu natrafiłem na GitHub na informacje o &lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt;
- systemie hostingowym dla każdego zarejestrowanego użytkownika w tym serwisie.
W międzyczasie dowiedziałem się o &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; - systemie 
blogowym, napisanym w Ruby, ułatwiającym zarządzanie treścią na stronie 
opublikowanej m. in. na GitHub Pages. 
Tym sposobem, w końcu, i ja postanowiłem umieścić w sieci coś od siebie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Strona ta jest więc hostowana na GitHub Pages, do publikowania wykorzystuję 
Jekyll, a widoczny tu szablon strony to zmodyfikowany szablon &lt;a href=&quot;https://github.com/anandubajith/block-log&quot;&gt;block-log&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pierwsze wpisy już wkrótce...&lt;/p&gt;
</content:encoded>
            <pubDate>2014-06-19T20:54:00+02:00</pubDate>
            <link>http://lion.net.pl/2014/06/19/ready-steady-blog.html</link>
            <atom:link href="http://lion.net.pl/2014/06/19/ready-steady-blog.html" rel="self" type="application/rss+xml" />
            <guid isPermaLink="true">http://lion.net.pl/2014/06/19/ready-steady-blog.html</guid>
        </item>
            </channel>
</rss>